\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\usepackage{textcomp} % to avoid warning of undefined font of code

\usetheme{default}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81} 
\hypersetup{colorlinks,urlcolor=links} % to paint links

\author{Hilton Fernandes}
\title{Porte de {\tt gen\_tests2} para {\tt testthat}\\
       Associação de palavras em {\tt R} 9\\
       {\sl R ideas} 
      }
      
\lstset{language = R,%
        basicstyle = \tiny,%
        showstringspaces = false,%
        numbers=left,%
        frame = single,%
        framexleftmargin=5mm,%
        numberstyle = \tiny,%
        extendedchars = true,%
        breaklines=true,%
        breakatwhitespace=true,        
%        postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},%
        literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ó}{{\'o}}1
       }
       
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname{s}}% List of Listings -> List of Algorithms

\begin{document}

\newcounter{enumi_sav}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Motivação
        \item Visão geral de {\tt testthat}
        \item Visão geral de {\tt gen\_tests2} 
        \item Semelhanças e diferenças
        \item {\em Roadmap}, ou sequência de trabalho
        \item Referências
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item O planejamento é a alma do negócio.
        \item Estrutura básica (ou {\em arquitetura}) de 
            bibliotecas envolvidas;
        \item Sequência de trabalhos a partir de semelhanças e
            diferenças.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Visão geral de {\tt testthat}}
    \begin{itemize}
        \item Na experiência destes vídeos, temos 4 arquivos:
            \begin{itemize}
                \item {\tt start\_test\_flt.R}, para disparar testes;
                \item {\tt R/fact.R} para biblioteca a ser testada;
                \item {\tt tests/testtuat/test-fact.R} com 
                    {\em script} de testes;
                \item Adicionalmente, {\tt start\_covr.R}, para 
                    avaliar cobertura dos testes.
            \end{itemize}
            
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Visão geral de {\tt gen\_tests2.R}}
    \begin{itemize}
        \item {\tt a2f\_tests.R} é biblioteca ser testada;
        \item {\tt gen\_tests2.R} é biblioteca que 
            permite gerar um {\em script} de testes para 
            {\tt a2f\_tests.R};
        \item {\tt run\_gen\_tests2.R} é programa que descreve 
            os testes em {\em alto nível}, usando chamadas para 
            a biblioteca {\tt gen\_tests2.R};
        \item {\tt run\_a2f\_tests2.R} é programa gerado por 
            {\tt run\_gen\_tests2.R}, que -- finalmente -- 
            fará os testes de {\tt a2f\_tests.R}
            
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Semelhanças e diferenças}
    \begin{itemize}
        \item {\tt testthat.R} e {\tt gen\_tests2.R} têm a 
            mesma estrutura de um único recipiente para conter 
            testes individuais.
            
            \begin{itemize}
                \item Em {\tt testthat} ele é o nome do bloco de
                    testes, definido entre chaves ``{\tt \{}'' e
                    ``{\tt \}}''.

                \item Em {\tt gen\_tests2.R} é uma seção de testes,
                    contida entre uma chamada {\tt open.section()} 
                    e outra {\tt close.section()}, usando o mesmo nome de testes como parâmetro;

            \end{itemize}

    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Semelhanças e diferenças ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Cada teste individual em {\tt testthat} tem 
            estrutura semelhante a 
            
            {\tt expect\_equal(fact( 6), 720)}
            
            onde usualmente o primeiro elemento é a função a ser 
            testada e o segundo é o valor esperado. 
            
        \item Testes individuais em {\tt gen\_tests2} não têm uma
            padronização. Um exemplo simples é 
            
            {\tt gen.simple.test(`aa bb cc', linearize(`aa bb cc')) }

            Neste caso, o primeiro parâmetro é o nome do teste e 
            o segundo é o parâmetro dos testes. Internamente, 
            há uma função que vai gerar tanto o valor esperado,
            quanto uma chamada à função a ser testada.
        
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Semelhanças e diferenças ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Um exame do código gerado para este teste por 
            {\tt run\_a2f\_test2.R} mostra outros detalhes.
        
        \item Neste caso, está presente o parâmetro de entrada, 
            que é {\tt linear}, e o resultado esperado, que 
            é {\tt expected.am.Json}.
            
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Trecho de {\tt run\_a2f\_test2.R},
    firstline=153,lastline=159,firstnumber=153]
    {../script/run_a2f_test2.R}


\end{frame}


\begin{frame}{ Semelhanças e diferenças ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Além disso, não há espaço visível nas estruturas 
            de {\tt testthat} para variáveis como {\tt verbose} e
            {\tt flag.error}.
            
        \item Além disso, as estruturas disponíveis em 
            {\tt testthat} para detalhes dos testes são limitadas.
            
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ {\em Roadmap}, ou sequência de trabalho }
    \begin{enumerate}
        \item Criar função {\tt expect\_equal\_am()} para teste de
            matrizes de associação -- elas não podem ser comparadas pelos 
            operadores normais de igualdade.
            
            Outras estruturas, como matrizes de frequência e de 
            porcentagens do pacote {\tt a2f\_test2} também precisarão
            de seu comparador.
            
        \item Habilitar parâmetros {\tt verbose} e {\tt flag.error}
            através de arquivo de configuração geral
            {\tt gen\_tests.conf} no diretório
            {\tt gen\_tests2} sob o diretório {\tt scripts};

        \setcounter{enumi_sav}{\value{enumi}}
    \end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{ {\em Roadmap}, ou sequência de trabalho  ({\em cont.}) }
    \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{\value{enumi_sav}}
        
        \item Criar diretório {\tt debug} para saída de informações de
            teste, sob o diretório {\tt gen\_tests2}.
            
        \item Gerar arquivo {\tt test-a2f\_test2.R} usando nomes de 
            teste dados pelas funções {\tt open.test()} e 
            {\tt close.test()}, usando a descrição de nível mais alto
            em {\tt run\_gen\_test2.R}
            
        \item Os arquivos de testes gerados por {\tt gen\_tests2.R} 
            devem poder ser executados tanto sob {\tt testthat}, quanto sob {\tt covr};

        \item Colocar arquivos de teste gerados sob o nome 
            {\tt test-a2f\_test2.R} em diretório {\tt tests/testthat};
            
        \setcounter{enumi_sav}{\value{enumi}}
    \end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{ {\em Roadmap}, ou sequência de trabalho  ({\em cont.}) }
    \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{\value{enumi_sav}}
        
        \item Colocar {\tt a2f\_test2.R} em diretório {\tt R};
        
        \item Gerar arquivo de testes {\tt testthat\_a2f\_test2.R} 
            em diretório {\tt scripts} acima de {\tt R} e 
            {\tt tests} para disparar testes com {\tt testthat};

        \item Gerar arquivo de testes {\tt covr\_a2f\_test2.R} em 
            diretório {\tt scripts} acima de  {\tt R} e 
            {\tt tests} para disparar testes com {\tt covr};
            
        \item Criar arquivo {\tt skip.conf} que listará os testes a 
            serem ignorados, ou {\em skipped}, mantido no diretório
            {\tt gen\_tests2};
            
            
        \setcounter{enumi_sav}{\value{enumi}}
    \end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{ {\em Roadmap}, ou sequência de trabalho  ({\em cont.}) }
    \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{\value{enumi_sav}}
        
        \item Desenvolver ferramenta para ler arquivo de resultados e
            gerar {\tt skip.conf} para os testes que passaram.
    \end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
    \begin{thebibliography}{99}
        \bibitem{PracticalTesting}
            {\em Automated testing with ‘testthat’ in practice | R-bloggers}\\
            \url{https://www.r-bloggers.com/2019/11/automated-testing-with-testthat-in-practice/}\\
            Visitado em 28/06/2021            
            
        \bibitem{Rideas_testthat}
            {\em R ideas -- Matriz de associação em R 6}\\
            \url{https://youtu.be/dUd-p9MliU8}\\
            Visitado em 06/07/2021            
  
        \bibitem{covr}
            {\em r-lib/covr: Test coverage reports for R}\\
            \url{https://github.com/r-lib/covr} \\
            Visitado em 28/06/2021
                    
        \bibitem{testthat}
            {\em Unit Testing for R • testthat}\\
            \url{https://testthat.r-lib.org/}\\
            Visitado em 28/06/2021            
  
    \end{thebibliography}

\end{frame}


\end{document}
